小王子與狐狸的對話

節錄自法國名著《小王子》

——————————————————————

此時，狐狸出現了。

「早安。」狐狸說。

「早安。」小王子禮貌地回答，他轉過頭去，但是沒看到什麼。

「我在這兒，在蘋果樹下。」那個聲音說。

「你是誰？」小王子問，並且補充了一句，「你看起來好漂亮。」

「我是一隻狐狸。」狐狸說道。

「過來和我玩吧！」小王子提議：「我現在很憂傷。」

「我不能和你玩，」狐狸回答：「因為我還沒被馴養。」

「啊！對不起。」小王子說。

可是，他想了一想，之後說：「『馴養』是什麼意思？」

「原來你不是這裡的人。」狐狸說。「你在找什麼？」

「人類，」小王子說，「『馴養』是什麼意思？」

狐狸說，「人類有槍，而且他們會打獵，真是討厭；他們也養雞，這是他們好的地方。妳在找雞嗎？」

「不是，」小王子說，「我在找朋友。『馴養』是什麼意思？」

「就是常常被人們遺忘的事情，」狐狸說道，「它的意思就是『建立關係』……」

「『建立關係』？」

「沒錯，」狐狸說：「對我而言，你只不過是個小男孩，就跟其他千百個小男孩一樣。而且，我不需要你；你也不需要我。對你而言，我只是隻狐狸而已，就跟其他千百隻狐狸一樣。然而，如果你馴養我，我們將會需要彼此，對我而言，你將是宇宙間獨一無二的。

「我開始了解了……」小王子說，「有一朵花……我想她已經馴養我了……」

「很有可能，」狐狸說道。「你在地球上，任何事都會發生。」

「噢，這不是在地球上的事。」小王子說。

狐狸很是好奇：「在別的星球嗎？。

「是的。」

「那個星球有獵人嗎？」

「沒有。」

「哇，多有趣呀！那雞呢？」

「沒有。」

「沒有十全十美的事。」狐狸說著，歎了口氣。

但狐狸很快地又開始說：「我的生活相當乏味，我獵捕雞；人類獵捕我，所有的雞都是一樣的；所有的人類也都一樣，所以我已經厭煩了。不過，如果你馴養我，那我的生命就會充滿陽光，你的腳步聲會變得跟其他人的不一樣。其他人的腳步聲會讓我迅速退到地底下，你的腳步聲則會像音樂一樣，把我召喚出洞穴。然後，看哪：你看到那邊的麥田了嗎？我不吃麵包，小麥對我來說一點意義也沒有。麥田無法讓我想到什麼事情，那實在很可悲。但是，你有一頭金黃色的頭髮，那麼，如果你馴養我，那讓會有多棒啊！金黃色的麥子會讓我想起你，而我將會喜歡聽風在麥穗間吹拂……」

狐狸停止說話，並且凝視著小王子。

「求求你──馴養我吧！」

「我很想，」小王子說，「可是我沒有太多時間。我想要去交朋友，還有，弄懂很多事情。」

「你只能了解你所馴養的東西。」狐狸說。「人類不再有時間去瞭解事情了。他們在商店裡買現成的東西；可是，卻沒有任何的店在販賣友誼，所以，人類不再有朋友了。如果你要一個朋友，就馴養我吧！。

「那我要做些什麼呢？」小王子問。

「你必須要很有耐心才行。」狐狸回答。「首先，你必須在稍遠的地方坐下來──像那樣──在草地上。我會從眼角瞄你，而你不能說話。言語可是會導致誤解的，然後，每一天，你可以坐靠近我一點。

第二天，小王子回來了。

「你在同樣的時間回來會比較好。」狐狸說道，「如果說你在下午四點回來拜訪我，那三點的時候，我就會開始覺得快樂，然後接下來，我就會覺得愈來愈快樂。四點的時候，我就已經開始煩躁擔心了，那麼我將會知道快樂的真義！可是，如果你隨便在任何時間回來的話，我就不知道該怎麼在心裡做好迎接你的準備……一個人必須要有一些儀式。」

「什麼是儀式？」小王子問道。

「這是另一件經常被人們遺忘的事情。」狐狸說。「儀式就是使某一天跟另一天有所不同；讓某一小時跟別的小時也有所不同的東西。舉例來說，我的那些獵人有一種儀式，每個禮拜四他們都會和村裡的女孩跳舞，所以，禮拜四就很特別，我就會一直散到葡萄園那邊去。如果獵人想任何時候跳舞都可以，所有的日子也就會變得一樣。我就不能休息了。」

因此，小王子馴養了狐狸，當離別的時刻逼近的時候──

「噢，天哪！」狐狸說，「我快哭了。」

「這就是你自己的錯了，」小王子說。「我不想傷害你；是你要我馴養你的……」

「對啊。」狐狸說。

「但是，你快哭出來了！」小王子說。

「對呀。」狐狸說。

「那你根本沒得到什麼好處！」

「不！我有得到好處的，因為現在我擁有麥子的顏色了。」然後，他接著說：「再去看看玫瑰花吧！那你就會知道，你的玫瑰花『是』獨一無二的。請回來和我道別，我將會送給你一份秘密的禮物。」

於是，小王子走開去看玫瑰花。

「妳們一點兒也不像我的玫瑰。」他告訴她們，「妳們現在什麼也不是；沒有人馴養過妳們；妳們也沒馴養過任何人。妳們就和以前的狐狸一樣，牠曾經和其他千百隻狐狸一樣，但現在牠是我的朋友了，而且，牠是世界上獨一無二的狐狸。」

玫瑰們一點都不喜歡他所說的話。

「妳們很美，」他繼續往下說，「但是很空虛。沒有人會為妳們而死，沒錯，一般過路的人，可能會認為我的玫瑰和妳們很像，但她只要一朵就勝過妳們全部，因為她是我灌溉的那朵玫瑰花；她是我放在玫瑰罩下面，讓我保護不被風吹襲，而且為她打死毛毛蟲（只留兩、三隻變成蝴蝶）的玫瑰；因為，她是那朵我願意傾聽她發牢騷、吹噓、甚至沈默的那朵玫瑰；因為，她是『我的』玫瑰。」

然後，小王子回去狐狸那裡。

「再見。」他說。

「再見。」狐狸說。「我的秘密──它很簡單：『我們只有用心才能真的看見；真正重要的東西是肉眼無法看見的。』」

「真正重要的東西是肉眼無法看見的。」小王子重覆著狐狸的話，以防自己忘記。

「因為你把時間投注在妳的玫瑰花身上，所以，她才會如此重要。

「因為我把時間投注在我的玫瑰花身上……」小王子說著，以免自己忘記。

「人類已經忘記這個簡單的真理了。」狐狸說，「不過，你不可以忘記，你必須對那些你所馴養的東西負責。你必須對你的玫瑰花負責任……」

「我必須對我的玫瑰花負責任。」小王子重覆著這些話，這樣，他才不致於忘記。

居然睇曬

必需的

馴養人嗰個唔識喊，被馴養嗰個先會因為別離而喊

我就係隻冇人養既狐狸

最鍾意就係狐狸依段